TRANSCRIPTION: NDR-INFO_AUDIO/2023-03-20-13H00M.MP3
--------------------------------------------------------------------------------
 Für den Norden. Um 13 Uhr mit Tarek Yousbashi. Nach der Übernahme der Schweizer
Großbank Credit Suisse durch UBS hat die Bundesregierung bekräftigt, dass das
deutsche Bankensystem gut aufgestellt ist. Kanzler Scholz ließ über einen
Sprecher versichern, Sparerinnen und Sparer hätten keinen Grund zur Sorge. Aus
der NDR Nachrichtenredaktion Pascal Köper. Scholz begrüßte das, so wörtlich,
entschlossene Handeln der Schweizer Behörden bei der Übernahme der Credit Suisse
durch den Konkurrenten UBS. Gesetzgeber und Bankenaufsicht hätten aus der
Finanzkrise 2008 gelernt und die Regulierung deutlich verschärft. Auch die
Finanzaufsicht Bafin bezeichnet das System als stabil und robust. Die Übernahme
der zweitgrößten Schweizer Bank durch die UBS ist die bedeutendste Bankenfusion
in Europa seit der Finanzkrise vor 15 Jahren. Die Europäische Zentralbank und
die US-Notenbank FED haben sich geäußert, um die Finanzmärkte zu beruhigen. U.a.
sollen Bankgeschäfte in Dollar erleichtert werden. Die
Nichtregierungsorganisation Finanzwende übte Kritik. Mit dem Zusammenschluss
zweier systemrelevanter Banken gebe es einen noch größeren Akteur, der erst
recht nicht pleite gehen dürfe. Das sei nicht nachhaltig und zeige, wie instabil
die Finanzmärkte seien. Nach Ansicht des Deutschen Ethikrats darf die künstliche
Intelligenz den Menschen nicht ersetzen, sondern muss ihm helfen. In diesem
Thema hat der Ethikrat 2 Jahre gearbeitet. Aus Berlin, Marcel Fehr. In der
16-köpfigen Arbeitsgruppe Mensch und Maschine hat sich der Rat damit
beschäftigt, ob und wie digitale Technologien den Menschen unterstützen oder
zurückdrängen. Im medizinischen Bereich ist die Empfehlung, die KI für eine
bessere Qualität der Versorgung zu nutzen, ohne dabei die Kompetenzen der Ärzte
und der Fachkräfte zu ersetzen. In der Schulbildung empfiehlt der Ethikrat, sich
auf die KI-Technologien zu beschränken, um die künstlichen, technologischen,
sozialen Fähigkeiten der Lernenden zu fördern. Schülerinnen und Schüler sollen
sich in ihrer Persönlichkeit weiterentwickeln können und ihre Privatsphäre müsse
geschützt werden. Bei der Kommunikation und Meinungsbildung mahnt der Ethikrat
zu mehr Regeln für Online-Plattformen, personalisierte Werbung und den
Datenhandel. Das Ziel von KI, so der Ethikrat, müsse sein, die Interessen der
Menschen in den Mittelpunkt zu stellen und Daten so zu nutzen, dass sie dem
Gemeinwohl dienen. Chinas Staatschef Xi ist in Moskau eingetroffen. Bei dem
dreitägigen Besuch stehen unter anderem Gespräche über den Ukraine-Krieg mit
Russlands Präsident Putin an. Aus Berlin, Frank Eichmann. Sie seien gute
Nachbarn und verlässliche Partner, sagte Xi Jinping nach der Landung in Moskau.
Drei Tage dauert der Besuch. Besonders sensible Themen sollen bereits heute am
späten Nachmittag Ortzeit beredet werden. Dmitri Peskov, Sprecher des russischen
Präsidenten. Einem Vier-Augen-Gespräch wird ein informelles Essen folgen. Die
beiden Staatsoberhäupter werden nach eigenem Ermessen die dringendsten Fragen
ansprechen. Morgen dann der Haupttag des Besuchs. Mit der Zeremonie der
offiziellen Begrüßung, Verhandlungen im engeren und erweiterten Format,
Dokumentenunterzeichnungen, Presseerklärung, Staatsbankett. Besonders betont
bereits im Vorfeld die enge gegenseitige Freundschaft. In einem Gastbeitrag für
eine russische Zeitung sprach der chinesische Staatschef von einer Reise der
Freundschaft, der Kooperation und des Friedens. Mit Blick auf den Klimawandel
werden immer wieder Berichte und neue Forschungsergebnisse präsentiert. Heute
fasst der Weltklimarat die wichtigsten Informationen zusammen. Am Nachmittag
legt das Gremium seinen Synthesebericht vor. ARD-Umweltexperte Werner Eckert
fasst zusammen, was in dem Bericht aufgezeigt wird. Man kann sehr gut sehen,
dass schon bei 1,5°C das Risiko, dass die Artenvielfalt sinkt, dramatisch
ansteigt. Man kann sehen, das gilt stärker für den südeuropäischen Raum, dass
die Wahrscheinlichkeit von Dürren noch viel stärker ansteigt. Schon bei 1,5°C
ist der ganze mediterrane Bereich gefährdet, genauso wie übrigens der Süden der
USA. Das trifft nicht nur die Armen an der Stelle. Das sind Dinge, die man sehr
gut sehen kann. Man sieht auch, dass stark Regen und überhaupt stark
Wetterereignisse auch in Mitteleuropa ansteigen. Deutschland verdoppelt seine
Hilfe für die Opfer des Erdbebens in der Türkei und in Syrien. Wie
Außenministerin Baerbock vor Beginn einer internationalen Geberkonferenz
mitteilte, wird die Bundesrepublik 240 Millionen Euro zur Verfügung stellen. Die
Konferenz in Brüssel wird von der EU in Abstimmung mit den Vereinten Nationen
organisiert. Bei dem Beben Anfang Februar waren mehr als 50.000 Menschen ums
Leben gekommen, Hunderttausende sind obdachlos. Vor allem in Syrien hat sich die
ohnehin schwierige Lage für Millionen Menschen verschlimmert. Soweit die
Meldungen. NDR Info, Wetter- und Verkehrsservice. Weiter geht's mit Janin
Albrecht. Schönen guten Tag. Heute Nachmittag gibt es dichte Wolken mit Regen
oder Niesel. Später dann ein paar Auflockerungen. Die Höchstwerte heute 7 bis 12
Grad. Auch morgen dann verbreitet wird es bewölkt sein. Neben trockenen
Abschnitten dann zeitweise auch Regen. Bei maximal 7 bis 14 Grad. Schauen wir
noch auf den Mittwoch und den Donnerstag. Am Mittwoch dichte Regenwolken, nur
gebietsweise etwas Sonne. 8 bis 15 Grad dann und am Donnerstag ähnliche
Temperaturen. Unbeständig und windig wird es dann. NDR Info, der
Verkehrsservice. Im Verlauf der A29, A1 Oldenburg-Ostnerbrück, zwischen
Großenkneten und Vechter, wird davor gewarnt, Anhalter mitzunehmen. Ich wünsche
Ihnen eine gute Fahrt. Kommen Sie gut an Ihr Ziel. Das Land der Banken, so wird
die Schweiz auch genannt. Jetzt müsste es aber eher das Land der einen Bank
heißen, nachdem die Großbank UBS die angeschlagene Credit Suisse übernehmen
wird. Eine historische Fusion, mit der die mehr als 150 Jahre alte Geschichte
der Credit Suisse zu Ende geht. Eine Fusion zweier erbitterter Konkurrenten, um
eine erneute Bankenkrise zu verhindern. Immerhin gehört die ins Trudeln
geblieben. Sie gehört zu den wichtigsten Geldhäusern in Europa und ist einer der
weltweit größten Vermögensverwalter. Wie diese Fusion in der Schweiz aufgenommen
wird, berichtet unsere Korrespondentin aus Genf, Katrin Hondl. Die
Elefantenhochzeit der beiden größten Banken des Landes ist in der Schweiz alles
andere als ein Freudenfest. Für den Tagesanzeiger aus Zürich ist die Übernahme
der Krisenbank Credit Suisse durch die UBS sogar ein historischer Skandal. Der
Schweizer Staat, die Finanzmarktaufsicht und die Nationalbank S&B hätten sich
von der UBS über den Tisch ziehen lassen, kommentiert die Zeitung. Und ganz
ähnlich ist das Fazit von Balthasar Glättli, dem Parteichef der Grünen, in einer
Pressekonferenz am Vormittag. Wenn es gut kommt, hat die UBS ein Schnäppchen
gemacht, ohne die Verpflichtung, die Bank neu nachhaltig aufzustellen. Wenn es
schlecht kommt, zahlen die Steuerzahlenden die Zeche. Scharfe Kritik gibt es
nicht nur an der gestern vom Schweizer Bundespräsidenten als starke Lösung
präsentierten Bankenfusion mit staatlicher Unterstützung. Im Visier sind auch
die Topmanager der Credit Suisse, die jahrelang milliardenschwere Bonuszahlungen
einsteckten und sich jede Menge Skandale, Fehltritte und Gerichtsverfahren
leisten konnten. Auch weil die staatlichen Aufsichtsbehörden und die Politik, so
die Kritik, nicht rechtzeitig reagiert hätten. Das war organisierte
Verantwortungslosigkeit, sagte im Sender SRF, gut schweizerisch die Co-
Präsidentin der Sozialdemokraten, Matthea Mayer. Das, was man ja sieht, ist eine
organisierte Verantwortungslosigkeit. Da gab es Herren, die Verantwortung gehabt
hätten, aber sie nicht wahrgenommen haben. Jahrelang, so Mayer, hätten
wirtschaftsliberale Politiker die Banker als Leistungsträger bezeichnet und ihre
Millionen Gehälter gerechtfertigt.... die Millionen so leer gerechtfertigt
haben. Ist das Leistung? Wer hat da die Eigenverantwortung? Die Schweiz streitet
über eine Bankenfusion, aber in Wahrheit geht es um mehr. Der Niedergang der
geschichtsträchtigen und einst stolzen Traditionsbank Credit Suisse erinnert in
der Schweiz viele an vergleichbare Schockmomente der Vergangenheit. 2001 das
Grounding der Fluggesellschaft Swissair, 2008 staatliche Rettung der UBS, die
nun die taumelnde Credit Suisse schluckt. Das Selbstverständnis und das
Selbstbewusstsein des Bankenlandes Schweiz ist schwer angeknackst. Es gebe ein
kulturelles Problem, sagt der grünen Parlamentarier Gerhard André. Der gesamte
Finanzsektor ist diskreditiert. Ganz offensichtlich haben die Gesetze und von
der Politik gefeierten Betreuungen der Branche keinerlei Verbesserungen gebracht
seit der Finanzkrise von 2008. Die Too-Big-To-Fail-Regeln für systemrelevante
Banken hätten im Fall der Credit Suisse nicht geholfen. Die Grünen fordern nun
eine parlamentarische Untersuchungskommission. Und noch eine Sorge bewegt nicht
nur grundsätzliche Kritiker und Kritikerinnen des gierigen Finanzsystems,
nämlich was nach der Abwicklung der zweitgrößten Schweizer Bank Credit Suisse
geschieht, wenn es nur noch eine Riesenbank UBS geben wird. Ein Zombie ist weg,
doch ein Monster entsteht, kommentiert die Neue Zürcher Zeitung. Denn die UBS
wird durch die Übernahme der Credit Suisse erst recht too big to fail. Soweit
unsere Korrespondentin Katrin Hondl mit Reaktionen aus der Schweiz über die
Fusion der UBS mit der Credit Suisse. NDR Info Wann immer Sie uns brauchen.
Jeden Tag, rund um die Uhr. All quiet on the western front. Im Westen nichts
Neues. Die Verfilmung des Romans von Erich Maria Remarque ist ein martialisches
Antikriegsdrama. Der Film des in Wolfsburg geborenen Regisseurs Edward Berger
ist realistisch und doppelt erschreckend. Angesichts der aktuellen Entwicklungen
des Krieges in der Ukraine brannte aktuell so Berger im Interview. Also im
Grunde hat sich die Geschichte nicht verändert, so ist es heute auch.
Recherchen, Hintergründe, Einschätzungen. Der Hörbuchmarkt in Deutschland wächst
stetig. Für die Lesung von Dörte Hansens Bestseller Zur See ist Nina Hoss
gewürdigt worden. Alle Inseln ziehen Menschen an, die Wunden haben. Ausschläge
auf Haut und Seele. Die nicht mehr richtig atmen können oder nicht mehr glauben.
Und die See soll es dann richten. Und der Wind soll pusten, bis es nicht mehr
wehtut. NDR Info, die Nachrichten für den Norden. Und immer um 17 Uhr die Themen
des Tages. Auch als Podcast in der ARD Audiothek. Und jetzt ist es 13.10 Uhr.
NDR Info. Norddeutschland. In Niedersachsen suchen Polizeibeamte zur Stunde nach
mutmaßlichen Geldautomaten-Sprengern. Sie waren heute früh nach einer
Verfolgungsjagd auf der Autobahn 29 bei Ahlhorn über eine Nagelsperre der
Polizei gefahren und dann zu Fuß weiter geflüchtet. Die Ermittler fanden im
Kofferraum des Wagens Sprengstoff. Die Verfolgungsjagd heute fällt zusammen mit
der Veröffentlichung der polizeilichen Kriminalstatistik in. Niedersachsen
Claudia Wolsberger berichtet von den neuen Zahlen in Sachen Kriminalität und hat
die Polizeiaktion heute zum Anlass genommen, sich das Delikt der Geldautomaten-
Sprengung näher anzusehen. 68 Fälle gab es im vergangenen Jahr und in immerhin
40 davon ist es den Tätern gelungen, Geld zu erbeuten. Polizeipräsident
Brockmann erklärt das damit, dass die Täter seit 2020 immer mehr
Festsprengstoffe nutzen und nicht mehr Gas. Bis dahin war es durchgehend so,
dass es mehr unerfolgreiche Versuche gab als erfolgreiche. Inzwischen sind die
Täter also effektiver. Aber auch die Polizei legt jetzt nach. In diesem Jahr
konnten schon neun Täter noch während der Flucht vom gesprengten Geldautomaten
festgenommen werden. In dieser Statistik zeigt sich ganz deutlich, dass das
Leben nach den schärferen Corona-Regeln wieder an Fahrt aufgenommen hat im
vergangenen Jahr. Das spiegelt sich auch in der Kriminalität wieder. 2022 lagen
wir da wieder auf dem Niveau wie vor der Pandemie 2019, nachdem es zu Corona ein
echtes Allzeittief gab. Innenministerin Behrens bewertet Niedersachsen aber
weiterhin als eins der sichersten Bundesländer. Was sich aber in der Statistik
auch zeigt, im vergangenen Jahr haben zwar etwa so viele unter 21-jährige
Straftaten begangen wie vor Corona, davon allerdings mehr Kinder unter 14.
Innenministerin Behrens führt das auch auf die Corona-Jahre zurück und die
emotionale und psychische Last, die da für Kinder entstanden ist. Da will die
Polizei jetzt noch mehr auf Vorsorge setzen. Die Zukunft der Imland-Kliniken in
Schleswig-Holstein liegt in den Händen einer privaten Unternehmensgruppe. Die
Schön-Klinik mit Sitz in München übernimmt die beiden Häuser in Rendsburg und
Eckernförde. Darauf hat sich nach Angaben des Generalbevollmächtigten Eckert der
Gläubiger Ausschuss der Imland-Kliniken verständigt. Der Standort Rendsburg
bleibt demnach komplett erhalten. Eckernförde behält unter anderem eine
Notfallversorgung, allerdings nach wie vor keine Geburtsstation. Andrea Schmidt
fasst die Reaktionen auf diese Entscheidung zusammen. Der Inhaber der Schön-
Klinik, Dieter Schön, sagte er freue sich das beste Angebot abgegeben zu haben.
Enttäuschung dagegen in Kiel, dass das städtische Krankenhaus nicht das Rennen
gemacht hat. Bitter sei das, so Gesundheitsdezernent und
Aufsichtsratsvorsitzender des Krankenhauses Stöcken. Man habe sich enorm ins
Zeug gelegt, um eine kommunale Perspektive für die Imland-Kliniken aufrecht zu
erhalten. Nun also Privatisierung. Theoretisch möglich ist, dass andere
Interessenten, so auch der Kreis, ihre Zahlen nachbessern. Dies gilt aber als
unwahrscheinlich. Einige Mitarbeiter bei Imland werden ihren Job verlieren. Die
Zahl wird wohl im zweistelligen Bereich liegen, hieß es gestern bei der
Pressekonferenz. Die Gewerkschaft Verdi warnte vor einer Arbeitsverdichtung für
Beschäftigte. Die Mitarbeitenden würden jetzt schon unter Höchstleistungen
arbeiten, so ein Sprecher. Wer die Autobahn 23 nutzen möchte, der muss ab heute
mehr Zeit einplanen. Die Pendlerautobahn zwischen Schleswig-Holstein und Hamburg
wird erneut zur Großbaustelle. Zwischen Pinneberg Süd und dem Dreieck Nordwest.
Reinhard Postelt. Dieses Jahr trifft es die Auto- und Lkw-Fahrer stadteinwärts
nach Hamburg. Vergangenes Jahr wurde die A23 in der Gegenrichtung grundsaniert.
Nun ist die Fahrtrichtung Süd dran. Doch verwirrenderweise wird es ab heute eine
Woche lang in der Gegenrichtung eng. Auf gut Deutsch, wer Richtung Heide fährt,
muss mit nur einer Spur zurechtkommen. Eine Woche lang. Der Verkehr wird sich
also statt auswärts stauen, weil erst die Baustelle eingerichtet wird. Ab
nächstem Wochenende wird es dann, vermutlich bis Weihnachten, statt einwärts
eng. Nur eine Spur Richtung Hamburg. Christian Merl von der Autobahn GmbH Nord
rät. Wer Pendler ist, sollte sich überlegen, entweder frühzeitiger oder später
loszufahren, wenn er die Chance hat, das zu tun. Homeoffice ist eine sehr gute
Alternative. Eine Umleitung gibt es nicht. 14 Jahre lang wurde die A23 nicht
saniert. Erstmals bekommt die Autobahn zwischen Pinneberg Süd und der
Landesgrenze zu Hamburg Flüsterasphalt. Soweit Informationen aus ihrer Region.
Und in der kommenden Viertelstunde, da schauen wir in Richtung Moskau. Da
treffen sich heute Putin und Xi, der russische Präsident und der chinesische
Staatschef. Und wir schauen natürlich vom Westen aus besonders darauf, was in
Sachen Frieden Ukraine möglich sein könnte. Präsident Xi hat die Reise als eine
Reise der Freundschaft, Kooperation und des Friedens vorab bezeichnet. Was
dahinter steckt, darüber reden wir mit unserer Korrespondentin. Jetzt aber
erstmal, was sonst noch wichtig ist an diesem Montagmittag. Kanzler Scholz sieht
in der Übernahme der kriselnden Bank Credit Suisse keine Gefahr für das deutsche
Bankensystem. Die Situation sei nicht vergleichbar mit der großen Bankenkrise
der Jahre 2008 und 2009, sagte ein Regierungssprecher in Berlin. Die größte
Schweizer Bank UBS hatte gestern Abend mitgeteilt, dass sie die angeschlagene
Credit Suisse übernimmt. Trotz der Ankündigung brachen die Aktienkurse großer
Banken heute früh ein. Am späten Vormittag drehten die Börsen aber wieder ins
Plus. Der Einsatz von künstlicher Intelligenz sollte klar geregelt werden, das
fordert der deutsche Ethikrat. KI dürfe den Menschen nicht ersetzen, sagte die
Vorsitzende des Gremiums Büx bei der Vorstellung einer Stellungnahme zu dem
Thema. So dürfe die Technik zum Beispiel in der Bildung kein Selbstzweck sein,
sondern müsse das Ziel der Selbstbestimmung und Persönlichkeitsbildung
unterstützen. Auch in den Bereichen Medizin, Verwaltung und soziale Medien seien
klare Grenzen zu ziehen. Vor der Küste der Philippinen kämpfen Einsatzkräfte
weiter gegen eine Umweltkatastrophe. Nach dem Sinken eines Tankers vor rund drei
Wochen breitet sich der Ölteppich aus. Laut den Behörden ist inzwischen eine
Fläche von etwa 10.000 Quadratkilometern betroffen, darunter die sogenannte
Isla-Verde-Meer-Enge, die als einer der artenreichsten marinen Lebensräume auf
der Welt gilt. Das Wetter in Norddeutschland. Heute Nachmittag dichte Wolken mit
Regen oder Niesel, später Auflockerungen bei Höchstwerten von 7 bis 12 Grad. Das
war der kurze Überblick und nun weiter mit Janin Albrecht. Und Moritz Kühn ist
jetzt auch dabei. Nach nicht einmal 4,5 Monaten ist schon wieder Schluss. Und
zwar für den Trainer Patrick Glöckner. Beim Fußball-Zweitligisten FC Hansa
Rostock. Moritz Kühn. Ja, das ist die Konsequenz aus der sportlichen Talfahrt.
Denn die Rostocker sind am vergangenen Wochenende von einem Nicht-Abstiegsplatz
auf einen direkten Abstiegsplatz abgerutscht. Das erste Mal in dieser Saison.
Für das Ziel Klassenerhalt soll nun also ein neuer Impuls her. Tobias Blank mit
den Einzelheiten. Am Vormittag verschickte der FC Hansa Rostock eine
Pressemitteilung, in der heißt es, dass der Klub nach nur einem Sieg aus acht
Spielen schnellstmöglich eine Kurskorrektur benötige. Man sei einstimmig zu dem
Entschluss gekommen, Patrick Glöckner freizustellen, so Sportvorstand Martin
Piekenhagen. Spannend vor allem aber auch der Nachsatz, dass dazu eine ehrliche
Analyse zur Tätigkeit aller handelnden Personen gehöre. Denn schließlich war es
Piekenhagen, der im November für eine Trennung von Jens Hertel und die
Verpflichtung von Glöckner verantwortlich war. Vorstandschef Robert Marien sagte
im NDR-Interview, dass Hansa bis spätestens Ende der Woche einen Nachfolger
präsentieren möchte. Bis dahin werde die Mannschaft von den Co-Trainern Masetzky
und Ehlers betreut. Also auch heute Abend beim Testspiel in Berlin bei
Bundesligist Union. Mehr zum Aus von Patrick Glöckner in Rostock gibt es auch
bei uns im Netz unter ndr.de-sport. Da finden Sie auch ein langes Interview mit
Vorstandsboss Robert Marien. Erstes Spiel für den FC Hansa nach der
Länderspielpause dann am 2. April und zwar in Magdeburg. In Frankfurt haben sich
heute die deutschen Fußball-Nationalspieler getroffen. Am kommenden Wochenende
steht dann der erste Auftritt nach dem Vorrundenaus bei der WM in Katar an.
Gegner am Sonnabend im Testkick ist Mainz, in Mainz ist Peru, so ist es richtig.
Und nicht mit dabei sein wird dann Jamal Mousiala. Der Mann vom FC Bayern plagt
sich mit einem Muskelfaserriss im Oberschenkel herum. Das war heute auch Thema
auf der ersten Pressekonferenz in dieser Länderspielwoche mit Bundestrainer
Hansi Flick und unter anderem DFB-Sportdirektor Rudi Völler. Für NDR Info mit am
Start war Tim Brockmeyer, der uns jetzt live zugeschaltet ist. Tim, wie war denn
die Stimmung auf dieser PK trotz der Bekanntgabe der Verletzung von Mousiala?
Vielleicht trotz, aber auch wegen war sie ziemlich angespannt, fand ich. Also
natürlich ist es schade, dass Mousiala nicht dabei ist, auch für Hansi Flick.
Man wollte ja endlich mal Wirz und Mousiala, so die beiden, die großen
Versprechen für die Zukunft mal zusammen in der DFB-Elf sehen. Erst war Wirz
verletzt, lange mit Knieverletzung, jetzt fällt Mousiala aus. Aber ich hatte
auch das Gefühl, dass man schon weiß, dass jetzt mal ein bisschen Liefern
angesagt ist nach der versemmelten WM. Dass man eben einiges zurückgewinnen muss
und nicht nur an Kredit bei den Fans, sondern überhaupt an Vertrauen, sagen wir
mal, in Sportdeutschland. Und deswegen war es so ein bisschen zwischen
Lockerheit, die Rudi Völler versucht zu versprühen, der DFB-Direktor der Neue
war auch dabei, aber auch Angespanntheit und das Wissen, dass jetzt Peru und
Belgien keine Spiele sind, wo man mal so nebenbei ein bisschen kickt. Und gleich
sechs neue wurden für diese Länderspiele gegen Peru und Belgien nominiert. Unter
anderem der Wolfsburger Felix Metscher oder der Ex-Hamburger Joshua Wagnumann,
der in Stuttgart derzeit nur Ersatzspieler ist. Da haben sich viele Fans die
Augen gerieben, gewundert über diese Nominierungen. Wie hat der Bundestrainer
das heute begründet? Naja, war ein interessanter Satz. Er sagte, er hätte gar
nichts gemacht nach dieser verschlunsten WM, wo alle gesagt haben, jetzt muss
ich was ändern, jetzt muss was Neues her bei der Nationalmannschaft. Dann hätten
alle gesagt, ja wie, du kannst ja nicht so weitermachen wie bisher, jetzt macht
er was Neues. Und dann sagen alle, ja wieso denn so viel Neues, du musst dich
doch einspielen mit deiner Mannschaft für die kommende Europameisterschaft in
Deutschland. Also wie es ist, ist es Mist, so ein bisschen aus Sicht des
Bundestrainers. Aber klar, sagt er, es geht zum einen mal darum zu gucken, wer
könnte von diesen jungen Neuen auch einer sein, den wir vielleicht mitnehmen
dann nächstes Jahr zum großen Turnier in Deutschland. Aber es ging auch darum,
das war so ein bisschen zwischen den Zeilen zu hören, den alten Arrivierten, die
vielleicht hier und da ein bisschen bequem geworden sind, so ein bisschen die
Sohlen heiß zu machen. Nach dem Motto, hey, da sind welche, die haben richtig
Bock auf die Nationalmannschaft, die tragen das Trikot voller Leidenschaft und
die gucken uns jetzt mal an. Und ihr müsst auch Gas geben, damit die euch nicht
den Platz wegnehmen. Tja, diese alten Arrivierten sind ja auch zum Beispiel ein
Thomas Müller, Leroy Sané, Ilkay Gündogan oder auch Niklas Süde, die sind alle
nicht nominiert worden. Ist das jetzt schon so ein Fingerzeig für die anstehende
Heim-EM im kommenden Jahr? Wollte Hansi Flick so nicht verstanden wissen, hat
gesagt, das war jetzt kein Leistungsgrund, warum ich jetzt die alle nicht
mitgenommen habe, sondern die sollen sich zu Hause mal schonen und ausruhen.
Wenn ich so viel Neues mitnehme, will ich die auch einsetzen, ich will sie auch
sehen und ich kann eben nicht alle einsetzen, die ich dann sozusagen im Kader
gehabt hätte. Deswegen bleiben eben ein Müller, ein Sané, auch ein Rüdiger zu
Hause. Ist aber kein Fingerzeig jetzt persönlich für diese Nicht-Nominierten,
dass sie vielleicht am Rande der Nationalmannschaft stehen. So wollte er es
nicht verstanden wissen. Die deutsche Fußball-Nationalmannschaft hatte ja auch
nach dem WM-Debakel angekündigt, mehr auf Fan-Nähe zu setzen. Setzt der DFB das
jetzt auch um? Ja, mit einem öffentlichen Training. Ist jetzt aus meiner Sicht
nicht der allerletzte Schrei, gab es ja schon mal. Also die beste Idee
vielleicht nicht. Immerhin, es gab lange keine öffentlichen Trainings mehr mit
der Nationalmannschaft. Heute mal wieder eins. 5000 Fans können dabei sein, in
einem kleinen Stadion in Frankfurt, im Frankfurter Westen. Man bekommt die
Tickets kostenlos über die DFB-Homepage. 2000 Tickets waren heute Morgen schon
weg. Also ein erster Schritt, den Rudi Völler auch breit lächelnd verkaufte.
Kommt alle vorbei, guckt zu, wie wir trainieren. Aber ich glaube nicht, dass
Heilsmittel das alles an Fan-Nähe und vor allem Sympathien zurückbringt, was man
denn so braucht. Da muss schon ein bisschen mehr her, als eben mal wieder ein
öffentliches Training. Aber ich nehme mal an, oder ich hoffe, dass sie das beim
DFB auch wissen. Ja, mühsam ernährt sich das Eichhörnchen. Tim Brockmeier war
das mit Informationen und Einschätzungen zur deutschen Fußball-
Nationalmannschaft. Den ersten Auftritt nach dem WM-Debakel, den gibt es dann am
kommenden Sonnabend. Gegner ist Peru. Morgen in einer Woche dann das zweite
Testspiel des Jahres für das DFB-Team. Dann geht es gegen Belgien. Und zum
Schluss der Blick zum Tennis. In der Weltrangliste steht Rafael Nadal erstmals
seit knapp 18 Jahren nicht mehr unter den besten Zehnten. Ja, Sie haben richtig
gehört. Das erste Mal seit 18 Jahren. Wieder die Nummer 1 ist sein spanischer
Landsmann Carlos Alcaraz. Durch den Turniersieg in Indian Wells hat er Novak
Djokovic von der Spitzenposition verdrängt. Djokovic durfte beim Turnier in
Indian Wells nicht mitspielen, weil er wegen seines Impfstatus nicht in die USA
einreisen darf. Bester Deutscher in der Weltrangliste, Alexander Zverev aus
Hamburg auf Platz 15. Soweit Informationen vom Sport mit Moritz Kühn. Putin und
Xi. Heute treffen sich die beiden wieder einmal, muss man schon sagen. Über die
Jahre hinweg haben sich der russische Präsident und der chinesische Staatschef
schon etwa 40 Mal getroffen. Diesmal ist Xi zum Staatsbesuch in Moskau. Drei
Tage sind dafür angesetzt. Für heute zunächst mal informelle Gespräche. Und
schon vor dem Treffen haben beide Seiten ihre gegenseitige Freundschaft betont.
Jeweils in Gastbeit. In der russischen Zeitung Rossiyskaya Gazeta und der
chinesischen Volkszeitung. So beschrieb Xi den Staatsbesuch als eine Reise der
Freundschaft, Kooperation und des Friedens. Und vor allem Letzteres ist mit
Blick auf den Krieg gegen die Ukraine, natürlich ein wichtiges Stichwort, auf
das wir jetzt mal genauer eingehen wollen. China als Friedensstifter, als
Vermittler zwischen Russland und der Ukraine. Aber der sogenannte Friedensplan
hat sich auch nicht so gut ausgesetzt. Der zeigt kaum Lösungsansätze und wirkte
doch eher wie eine PR-Strategie für Chinas Stellung in der Welt. Aber ich habe
unsere Korrespondentin in Moskau, Christina Nagel, gefragt, ob China vielleicht
wirklich der einzige Vermittler ist, den Präsident Putin akzeptieren könnte.
Vielleicht nicht der einzige, aber sicherlich mit der gewichtigste, der sich im
Moment da engagiert. Putin hat sich mit der Frage der Vermittlung der
Verhandlungen im Krieg, die wichtigste, der sich im Moment da engagiert. Putin
hat eben auch noch mal im Vorfeld klargemacht, dass man China sehr für die
ausgewogene Haltung in diesem Konflikt lobt und das auch für richtig hält.
Anders als eben der Westen, der ständig mit Ultimaten beweisen würde, dass man
eben kein Interesse an einer Lösung hat. Und zu diesen Ultimaten, auch wenn er
es nicht angesprochen hat, darunter fällt sicherlich für den russischen
Präsidenten auch der Haftbefehl des internationalen Strafgerichtshofes, der am
Freitag gegen ihn ergangen ist. Das alles führt sicherlich nicht dazu, dass der
Kreml sich da gut aufgehoben fühlt, wenn es darum geht, Verhandlungen zu
vermitteln. Und China hat ja heute den Gerichtshof auch noch mal aufgerufen,
Doppelmoral zu vermeiden und die Immunität von Staatsoberhäuptern zu
respektieren. Das dürfte ja in Moskau auch ganz gut angekommen sein. Mit
Sicherheit. Das ist ja auch mal eine klare Aussage, wohingegen viele andere
Aussagen im Vorfeld zu diesem Besuch dann doch eher wolkig geblieben sind. Und
wolkig bleibt dann natürlich auch letztlich das, was da als Lösungsvorschlag
präsentiert werden könnte. Also im Moment fehlt vielen hier in Russland die
Fantasie, was denn Xi Jinping tatsächlich im Gepäck haben könnte, was dazu
führen könnte, dass es tatsächlich Friedensverhandlungen oder erst mal
Waffenstillstandsverhandlungen zwischen der Ukraine und Russland geben könnte.
Wie sind denn Ihrer Meinung nach die Aussagen Putins einzuordnen, dass Russland
offen sei für eine Beilegung der Ukraine-Krise, wie er den Krieg ja nennt, mit
politisch-diplomatischen Mitteln? So schreibt er es ja in einem Gastbeitrag in
der chinesischen Volkszeitung. Das glaube ich, meint er schon ernst. Man muss
allerdings dann immer noch mit berücksichtigen, was dann noch alles im Folgenden
kommt. Denn da wird natürlich noch mal darauf hingewiesen, dass der Kreml von
Kiew erwartet, dass die neuen geopolitischen Realitäten anerkannt werden
müssten. Und das meint nichts anderes, als dass Kiew schlucken soll, dass die
Krim annektiert ist von Russland. Und dass auch die vier anderen ukrainischen
Regionen, die man sich einverleibt hat, völkerrechtswidrig, dass die eben
weiterhin zu Russland gehören werden, obwohl sie zum Teil nicht mehr unter
russischer Kontrolle sind. Also das ist natürlich etwas, was für Kiew überhaupt
nicht hinnehmbar ist. Hier im Westen, wo man sich solidarisch mit der Ukraine
zeigt, da ist der Krieg mögliche Friedensperspektive natürlich das Thema dieses
Treffens. Wie ist das in Moskau? Welche Ziele werden da besonders betont? Da
geht es vor allen Dingen natürlich darum, a, zu zeigen, dass man ein sehr enges
Verhältnis zu China hat, dass man da an einem Strang zieht, dass es
wirtschaftlich ganz extrem vorangeht, dass da ein Rekord nach dem anderen fällt.
Da geht es natürlich dann um die Frage, wie geht es weiter mit Öl- und
Gaslieferung? Kann man das noch steigen? Gibt es da vielleicht möglicherweise
demnächst eine neue Pipeline, über die noch mehr geliefert werden kann? Denn
irgendwo muss Öl und Gas ja hin, was jetzt nicht mehr in Richtung Westen
geliefert wird. Und China ist natürlich für Russland auch extrem wichtig im
Moment, um all die Waren und Technologien zu bekommen, die eben sanktioniert
sind von Seiten des Westens und die man aber trotzdem braucht, auf die man
angewiesen ist. Da befeuern sich beide gegenseitig und wollen diese Wirtschaft
immer weiter vorantreiben, den Handelsumsatz immer weiter steigen lassen. Und
dann geht es eben auch noch um einen Bereich, der immer sehr heikel ist, der
verbrämt sich immer unter diesem Stichwort militärtechnischer Bereich. Das ist
so ein bisschen eine Blackbox, der Westen gewöhnt, dass es da um
Waffenlieferungen geht. Möglicherweise geht es da aber auf jeden Fall um
Technologietransfers, die hier für die Rüstungsindustrie gebraucht werden. Aber
darüber redet keiner offen. Da bleibt man einfach immer nur bei diesem Terminus.
Man will die Zusammenarbeit intensivieren in diesem heiklen, sensiblen
militärtechnischen Bereich. Auch heute das Treffen zwischen Putin und Xi ist ja
erstmal ein informelles Treffen. Da wird es auch keine öffentliche Stellungnahme
geben. Aber dieser ganze Staatsbesuch soll ja drei Tage lang andauern. Was
denken Sie, gibt es am Ende mehr als nur den Blick in die Blackbox? Oder was ist
da zu erwarten? Mit was für Stellungnahmen ist da eventuell zu rechnen? Ich
glaube, es wird große Statements geben über die besondere Bedeutung dieser
Beziehungen, auch auf internationaler Bühne. Da wird dann noch mal drauf
rumgeritten, dass man eben nicht weiter eine Weltordnung hinnehmen will, in der
nur ein Land meint, das Sagen haben zu müssen, nämlich die Vereinigten Staaten.
Da wird sicherlich viel zu kommen. Dann wird einige Abkommen werden
unterzeichnet werden. Die gehen viel in den wirtschaftlichen Bereich. Die
Blackbox militärtechnischer Bereich, darüber wird man sich, glaube ich,
weiterhin in Schweigen hüllen. Und ansonsten lässt man Bilder sprechen. Ich
glaube, dass man die beiden Herren sehen wird, wie sie sich eben vor kräftiger
Kreml-Kulisse zeigen werden im vertrauten Gespräch, um einfach noch mal zu
zeigen, Russland ist nicht isoliert. Russland hat Partner. Und Russland kommt
auch weiterhin durch alles durch und wird seine Ziele weiter verfolgen. Und für
China gilt das ganz genauso. Da treffen sich eben zwei Machtpolitiker, die ihre
eigenen Interessen in erster Linie im Blick haben. Soweit Einschätzungen von
unserer Korrespondentin Christina Nagel aus Moskau zum Besuch des chinesischen
Staatschefs Xi. NDR Info, die Nachrichten für den Norden. Um 13.30 Uhr mit Tarek
Yousbashi. Das Bundesfinanzministerium hat die Maßnahmen zur Übernahme der
angeschlagenen Schweizer Bank Credit Suisse durch den Konkurrenten UBS begrüßt.
Eine Sprecherin betonte, das deutsche Finanzsystem sei stabil. Die deutschen
Aufsichtsbehörden und die Europäische Finanzaufsicht stünden in engem Kontakt
und beobachteten die Lage aufmerksam. Wie die Börse auf die neue Entwicklung
reagiert hat, berichtet Jan Plater aus Frankfurt am Main. Nach der
Notfallrettungsaktion der Schweizer Credit Suisse durch die UBS hat der deutsche
Aktienindex DAX frühe Verluste wettgemacht. Der DAX hat vom Minus ins Plus
gedreht. Der DAX steigt um knapp ein halbes Prozent auf etwa 14.830 Punkte.
Unruhig bleiben Anleger allerdings bei Bankaktien. Papiere der UBS verbilligen
sich um 6,5%. Auch wenn Analysten den langfristigen Sinn des Deals loben,
kurzfristig sind Anleger nervös und vorsichtig. Auch bei Papieren der Deutschen
Bank und der Commerzbank, die Anteilscheine verbilligen sich um durchschnittlich
3%, wobei die Verluste heute Morgen schon deutlich größer waren. Der Deutsche
Ethikrat hält es für notwendig, für den Einsatz künstlicher Intelligenz klare
Regeln aufzustellen. Die KI dürfe den Menschen niemals ersetzen, sagte die
Vorsitzende des Gremiums Bücks. Als Beispiel führte sie KI-gestützte Lernhilfen
zur Krebserkennung an. Deren Einsatz dürfe nicht dazu führen, dass Ärztinnen und
Ärzte gar nicht mehr beteiligt werden, und zwar auch da nicht, wenn
Personalmangel besteht. Ähnlich beurteilt der Ethikrat Lernprogramme in den
Schulen. In dem unabhängigen Beratergremium von Bundesregierung und Bundestag
sitzen 26 Mitglieder. Chinas Präsident Xi Jinping ist in Russland eingetroffen.
Nach seiner Ankunft in Moskau sagte Xi, er sei zuversichtlich, dass sein Besuch
den bilateralen Beziehungen neuen Schwung verleihen wird. Er beschrieb Peking
und Moskau als gute Nachbarn und zuverlässige Partner. Während des dreitägigen
Staatsbesuches steht zunächst ein Treffen mit Kreml-Chef Putin auf dem Programm.
Morgen sind offiziellere Verhandlungen geplant. Die zwei Staatschefs werden
insbesondere über Chinas Ideen für eine Lösung des Ukraine-Konflikts beraten.
Vom Westen werden die Vorschläge mit Skepsis gesehen. Die Außenminister der EU
sitzen gerade in Brüssel zusammen, um über die weitere militärische
Unterstützung der Ukraine zu beraten. Dabei soll es vor allem um die Lieferung
von Munition gehen, weil Kiew dringend Nachschub braucht. Nach der ersten
Gesprächsrunde folgt eine zweite zwischen den Außenministern und den
Verteidigungsministern der EU. Aus Brüssel, Helga Schmidt. Der EU-Chefdiplomat
versucht, Druck zu machen. Europas Außenminister sollen sich einigen, das sagte
Josep Borrell vor den Verhandlungen in Brüssel, einigen auf eine gemeinsame
Beschaffung von Munition für die Ukraine. Wenn das heute nicht gelingt, da
zeigte Chefdiplomat Borrell sich pessimistisch, könnte es schwierig werden mit
der Versorgung der ukrainischen Armee. Besonders dringend ist die Versorgung mit
Munition, mit Granaten, die beispielsweise in den Abwehrsystemen gegen die
russischen Angriffe gebraucht werden. Allerdings sehen längst nicht alle EU-
Länder in der gemeinsamen Bestellung von Munition die Lösung der Probleme. Die
Bundesregierung hält es für zu langwierig, wenn zentral in Brüssel Verhandlungen
mit Europas Rüstungsindustrie geführt werden müssten. Die nationalen Regierungen
hätten mehr Erfahrung damit, so heißt es in diplomatischen Kreisen. Der
Weltklimarat legt heute seinen Abschlussbericht über Erkenntnisse zur Klimakrise
vor. Darin werden die Kernaussagen aus sechs Berichten zusammengefasst, die
tausende Wissenschaftler in den vergangenen acht Jahren präsentiert haben. Der
Bericht soll Grundlage für kommende Klimaverhandlungen sein und bündeln, welche
Ursachen und drastischen Folgen die Erderwärmung hat und was die Menschheit noch
dagegen unternehmen kann. Mehr als 600 Vertreterinnen und Vertreter aus
Wissenschaft und Politik haben das Dokument seit vergangenem Montag im Detail
erörtert. Die Beratungen hätten schon Freitag enden sollen, dauerten aber bis
gestern Abend. Die nächsten Berichte sind in fünf bis sieben Jahren zu erwarten.
Die Vereinten Nationen haben ihren neuen Weltglücksatlas vorgelegt. Ergebnis?
Trotz neuer Krisen wie der Corona-Pandemie sind die Menschen auf der Erde nicht
unglücklicher geworden. Platz eins geht erneut nach Nordeuropa, berichtet Thomas
Kuhlmann aus der NDR Nachrichtenredaktion. Wieder mal Finnland und wieder mit
großem Abstand vor Dänemark, Island, Israel und den Niederlanden. Israel
übrigens von neun auf vier, sonst fiel Nordeuropa auch auf den Plätzen dahinter.
Deutschland fällt gleich zurück von 14 auf 16. Wie gesagt, es geht um das eigene
Empfinden, das Glücksgefühl. Abgefragt wurde in den Corona-Krisenjahren 20 bis
22, aber, so steht es in dem Bericht, selbst in diesen schwierigen Jahren waren
positive Emotionen bei den Menschen doppelt so weit verbreitet wie negative.
Auch für die Forschenden etwas überraschend. Und auf die Frage, was macht dich
denn glücklich, waren die häufigsten Antworten soziale Sicherheit, Gesundheit
und persönliche Freiheit. Und das waren die Nachrichten. NDR Info, Wetter- und
Verkehrsservice. Gutes Wetter kann ja bekanntlich auch glücklich machen. Aber
danach sieht es heute bei uns im Norden leider nicht aus. Heute Nachmittag gibt
es dichte Wolken mit Regen oder Niesel. Später dann Auflockerungen, die
Höchstwerte 7 bis 12 Grad. Und auch morgen, da wird es dann verbreitet bewölkt
sein. Neben trockenen Abschnitten dann zeitweise auch Regnen bei maximal 7 bis
14 Grad. NDR Info mit diesem Hinweis im Verkehrsservice im Verlauf der A29, A1
Oldenburg-Ossener Brück. Zwischen großen Kneten und Fächter wird davor gewarnt,
Anhalter mitzunehmen. Ansonsten gute Fahrt, kommen Sie gut an Ihr Ziel. Mal eben
schnell die Hausaufgaben machen lassen. Mit der Chat-GBT macht es möglich. Aber
wie weit darf künstliche Intelligenz, kurz KI, eigentlich gehen? Wie weit
eingesetzt werden? Das ist nicht nur an den Schulen derzeit ein Thema. Im
Bereich der künstlichen Intelligenz gibt es weit mehr als Chat-GBT. So kann KI
z.B. auch in der Medizin oder der Verwaltung eingesetzt werden. Aber wo liegen
hier die Risiken? Welche Grenzen muss es geben? Mit diesen Fragen hat sich der
Deutsche Ethikrat befasst. Und zu welchem Schluss dieses unabhängige Gremium,
das sich mit ethischen Fragen in Naturwissenschaften, Medizin und
Gesundheitsversorgung beschäftigt, gekommen ist, das berichtet Michael
Weidemann. Künstliche Intelligenz birgt neue Chancen, aber auch immer größere
Gefahren. Kompliziert wird es bei der Frage, wann Grenzen gesetzt werden müssen
und wo sie in der Praxis verlaufen sollen. Alena Büx, die Vorsitzende des
Deutschen Ethikrates, beschreibt die Leitlinie, auf die sich die Mitglieder des
Wissenschaftsgremiums verständigt haben. Der Einsatz von KI, die Delegation an
die Maschine, muss menschliche Entfaltung, Autorschaft, Handlungsmöglichkeiten
erweitern und darf sie nicht vermindern. In diesem Sinne kann und darf KI den
Menschen nicht ersetzen. Was zunächst trivial klingen mag, erweist sich bei
genauerem Hinsehen aber als durchaus kompliziert. In Kliniken und Arztpraxen, so
die Medizinethikerin Büx, sind die Linien für den Einsatz von Künstlicher
Intelligenz noch einigermaßen klar erkennbar. KI-Anwendungen, die nachweislich
herkömmlichen Behandlungsmethoden überlegen sind, sollten allen einschlägigen
Patientengruppen zur Verfügung stehen. Eine vollständige Ersetzung von ÄrztInnen
durch ein KI-System gefährdet unserer Ansicht nach das Patientenwohl und ist
auch nicht dadurch zu rechtfertigen, dass schon heute in bestimmten
Versorgungsbereichen ein akuter Personalmangel besteht. Vergleichbar klar
scheint die Verteilung von Chancen und Risiken auch in Schulen und Hochschulen,
erläutert Julian Nieder-Rümelin, stellvertretender Vorsitzender des Ethikrates.
Künstliche Intelligenz verbessert Lernmöglichkeiten, das stehe auf der einen
Seite. Individuelles Lernen mit der Hilfe bestimmter Tools, sogenannte
intelligente Tutor-Systeme, das kann sehr hilfreich sein, das entlastet die
Lehrkräfte. Die Schülerinnen können selber kontrollieren, wie ihr
Lernfortschritt ist. Seine positive Einschätzung findet aber eine Grenze, wenn
sich die Situation im Klassenraum verändert, wenn der Kontakt zwischen Lehrenden
und Lernenden leidet. Denn KI, so Nieder-Rümelin, kann auch das wichtige
personelle Verhältnis zwischen Lehrkraft und Schülerin zurückdrängen, kann zu
einer Art Überwachungsregime führen. Und so den Lernort Schule entwerten. In den
Kommunikationswegen im Internet plädiert der Experte dafür, Gegengewichte zu
schaffen zu monopolisierten Social Media und anderen Plattformen, die nicht
kommerziell ausgerichtet und demokratisch kontrolliert werden. Besonders
schwierig, so der Ethikrat, wird der Einsatz künstlicher Intelligenz in Behörden
und Verwaltung. Scheinbar objektivere Entscheidungen durch KI-gestützte Systeme
führen nicht zwangsläufig zu besseren Resultaten, v.a. bei der Gewährung von
Sozialleistungen, so die auf Informationstechnologie spezialisierte Ethikerin
Judith Simon. Die Politik müsse darauf achten, wie sichergestellt werden kann,
dass es zu keiner schleichenden Aushöhlung der sozialrechtlich gebotenen
Identifizierung individueller Hilfsbedarfe geht, zugunsten einseitiger externer
Interessen, z.B. der Gefahrenminimierung oder der Kostenersparnis. Denn die
Verantwortung für die Ergebnisse und Folgen, wenn künstliche Intelligenz
angewendet wird, läge immer noch bei den Entwicklern und Anwendern der KI, so
das Fazit des Ethikrates. Die moralischen Konsequenzen trage in jedem Fall der
Mensch. Die Entwicklung bei der Schweizer Bank Credit Suisse, sie dürfte manchen
an den Beginn der Finanzkrise vor knapp 15 Jahren erinnert haben. Fieberhafte
Verhandlungen am Wochenende, weil die Bank als systemrelevant gilt, heißt, ihr
Kollaps hätte wohl größere Folgen für das gesamte Finanzsystem. Regierung und
Notenbank in der Schweiz drängten deshalb den Rivalen UBS zu einer Übernahme der
Credit Suisse. Alles sollte noch vor dem Börsenstart, heute am Montag, geregelt
sein. Und tatsächlich kommt das Geschäft dann gestern Abend zustande. Ist die
Kuh damit jetzt vom Eis? Oder sehen wir gerade doch den Beginn einer neuen
Finanzkrise? Aus unserem Börsenstudio dazu Konstantin Röse. Eigentlich sollte
der Notverkauf der Schweizer Großbank Credit Suisse die Finanzmärkte beruhigen.
Die Reaktionen der Anleger sehen jedoch anders aus. Papiere von Credit Suisse
stürzen nach Handelsstart um 60% ab. Auch für deutsche Bankaktien geht es weiter
nach unten. Noch sei keine Beruhigung in Sicht, sagt Börsenprofi Robert Halver
von der Baader Bank. Es wird noch dauern, bis das Vertrauen an den Finanzmarkt
zurückkommt. Aber entscheidend ist, offensichtlich ist klar, egal, wenn nur
irgendwo in der Bankenbranche auch nur ein Streichholz angezündet wird, die
Löschzüge der Politik, der Geldpolitik sind da. Und die sind enorm im aktuellen
Fall. Um eine Pleite der Credit Suisse abzuwenden, übernimmt der einstige
Konkurrent UBS das eingeschlagene Geldhaus. Die Schweizerische Nationalbank
unterstützt den Deal der beiden systemrelevanten Banken mit einer
Liquiditätshilfe von bis zu 100 Milliarden Franken. Zusätzlich bekommt die UBS
eine Garantie von 9 Milliarden Franken für Übernahmerisiken. Aktionäre der
Credit Suisse gehen jedoch leer aus. Sie müssen durch die Übernahme Verluste
hinnehmen. Besonders heftig erwischt es Inhaber von Anleihen, sogenannte
AT1-Anleihen der Credit Suisse. Hier komme es zu einem Totalverlust, erklärt
Carsten Junius, Chefvolkswirt vom Bankhaus Safra Saracin. Das sind 16
Milliarden, über Nacht verschwunden. Und das alles sind kleine Details, die sich
aber insgesamt zu einem eher ungünstigen Finanzierungsumfeld für Banken
ausweiten können. Denn eigentlich sollen diese Anleihen ein zusätzlicher
Sicherheitspuffer sein, damit Banken in Krisenzeiten nicht so schnell in die
Knie gehen. Auch andere Banken kaufen diese Art von Wertpapieren. Die Deutsche
Bank teilte bereits mit, ein sehr geringes Engagement an diesen Credit Suisse-
Anleihen zu haben. Die Commerzbank sagte, man halte keine dieser Schuldtitel.
Eine weitere Sorge gibt es aber an den Finanzmärkten. Und das ist die vor einer
neuen Superbank, die erst recht nicht pleite gehen darf. Denn UBS und Credit
Suisse zusammen sind in Zukunft das größte Geldinstitut der Schweiz. Der
Verwaltungsratspräsident Callum Callagher von der UBS versucht zu
beschwichtigen. Diese Transaktion sorgt für finanzielle Stabilität in der
Schweiz und schafft einen signifikanten, nachhaltigen Wert für UBS-Aktionäre.
Für viele Börsenprofis war der Notverkauf der Credit Suisse die richtige
Entscheidung. Denn es gehe nicht nur um die Finanzstabilität der Schweiz,
sondern des gesamten Euroraums. Ausgestanden sei die Krise allerdings nicht,
sagt Arthur Brunner von der ICF Bank. Die Bankenkrise wird uns eine ganze Weile
beschäftigen. 2008 hat es mehr oder weniger ein ganzes Jahr gedauert, bis
endlich Ruhe war. Und ich glaube, es wird noch eine ganze Weile dauern, bis hier
wieder Ruhe einkehrt. Im Schulterschluss versuchen jetzt die wichtigsten
Notenbanken der Welt, darunter die US-Notenbank FED und die EZB, weiter die
Märkte zu beruhigen. Sie stellen zusätzliche Liquidität zur Verfügung und
versuchen damit, die digitalen Finanzierungsmärkte abzufedern. Weiterhin noch
keine Beruhigung, auch nicht nach der Bankenfusion in der Schweiz und auch in
Frankreich. Da ist die Situation im Moment alles andere als ruhig. Da geht es
nicht um die Banken, sondern um die Rentenreform von Präsident Emmanuel Macron.
Die könnte heute Nachmittag die Regierung sogar zum Sturz bringen. Stichwort
Misstrauensvotum gegen die Regierung. Und wie wahrscheinlich es ist, dass dieses
Misstrauensvotum auch eine Mehrheit bekommt. Und was das Ganze für die
Rentenreform und für die Situation in Frankreich bedeutet, darüber reden wir in
der kommenden Viertelstunde mit unserer Korrespondentin in Paris. Jetzt aber
erst mal kurz und knapp das Wichtigste. Die Bankenaufsicht der Europäischen
Zentralbank hat betont, dass das europäische Bankensystem widerstandsfähig ist.
Sie reagierte damit auf die Turbulenzen an den Börsen nach der Übernahme der
kriselnden Credit Suisse durch die UBS. Die europäischen Geldinstitute hätten
genug Kapital und seien liquide, erklärte die Bankenaufsicht der EZB. Sie ist
für 113 wichtige Banken im Euroraum zuständig. Niedersachsen verzeichnet einen
deutlichen Anstieg der Kriminalitätsrate. Nach Angaben der Justizbehörden wurden
laut aktueller Polizeistatistik im Jahr 2021 noch rund 472.000 Straftaten
registriert. 2022 waren es dann rund 54.000 mehr. Damit sei wieder das Niveau
von 2019 erreicht worden, dem letzten Jahr vor der Corona-Krise, sagte
Innenministerin Behrens. V.a. Straftaten wie Vergewaltigung und sexueller
Missbrauch von Kindern haben laut der niedersächsischen Polizei wieder
zugenommen. In Finnland leben nach wie vor die glücklichsten Menschen. Das geht
aus dem sog. Weltglücksbericht hervor, den US-Wissenschaftler veröffentlicht
haben. Zum 6. Mal in Folge liegt der nordeuropäische Staat in der Rangliste
vorne. Dahinter folgen Dänemark und Island. Deutschland fällt um 2 Plätze zurück
und kommt auf Rang 16. Der Glücksbericht wird auf Basis von Umfragen des
Instituts Gallup jährlich erstellt. Wichtige Kriterien sind z.B. Gesundheit,
Lebenserwartung, Wirtschaftsleistung und soziale Beziehungen. Das Wetter in
Norddeutschland. Heute Nachmittag dichte Wolken mit Regen oder Niesel. Später
Auflockerungen bei Höchstwerten von 7 bis 12°. Das war der kurze Überblick. Nun
weiter mit Janin Albrecht. Schönen guten Tag. Heute kommt die Philipp Roth-
Biografie in Deutschland auf den Markt. Der große amerikanische Schriftsteller
wäre gestern 90 Jahre alt geworden. Um den Autoren Black Bailey gab es zum
Erscheinungstermin der Biografien in USA vor 2 Jahren viel Aufregung. Das Buch
wurde vom Markt genommen, weil mehrere Frauen Bailey sexuelle Belästigung
vorgeworfen hatten. Eigentlich sollte es dieses Buch gar nicht mehr geben, über
das sich Kritiker und Sender in den USA anfangs vor Begeisterung förmlich
überschlugen. Hut ab für Blake Bailey, der fast ein Jahrzehnt seines Lebens
diesem Buch gewidmet hat. Und das kannst du aus diesen Seiten herauslesen. Als
Biograf der ganz Großen hatte sich Blake Bailey gern gefeiert, als der Mann der
Philipp Roth so nah kam wie kein anderer. Niemand weiß viel über Philipps Leben.
Er hat wenig von sich persönlich preisgegeben, hat keine persönlichen Fragen in
Interviews erlaubt. Dann komme ich daher und er sagt mir, frag mich, was du
willst. Und dann drehten sich plötzlich ganz viele Fragen um den Biografen
selbst. Das rund 900 Seiten dicke Buch Philipp Roth The Biography war Anfang
April 2021 bei WW Norton erschienen. Noch bevor der Monat zu Ende war, nahm der
Verlag es wieder vom Markt. Der Grund, mehrere Frauen warfen Autor Bailey
sexuelle Übergriffe vor. In den 1990er Jahren, als er in New Orleans ihr
Englischlehrer in der 8. Klasse war. Die Frauen sagten, Bailey habe sich ihnen
gegenüber unangemessen verhalten und sexuelle Beziehungen zu ihnen gesucht. 2
Ex-Schülerinnen und eine Verlagsleiterin sprechen auch von körperlichen
Übergriffen. Bailey bestritt es. Die Anschuldigungen gegen Bailey sind ernst,
sagte die Vorsitzende des Autorenverbands Pan America, Susan Nossel damals. Die
Menschenrechtsaktivistin hielt den Schritt des Verlags dennoch für falsch. Das
ist ein gefährlicher Präzedenzfall. Mein Gefühl ist, dass ein Buch einen Wert
hat, wenn es einen Grund dafür gibt, es zu veröffentlichen. Wenn es aufklärt,
beleuchtet, bildet, dann sollte die Tatsache, dass der Autor für schweren
Missbrauch oder Verbrechen angeklagt oder auch für schuldig befunden wurde,
nicht bedeuten, dass das Buch verschwindet. Ein Buch, für das Philip Roth selber
den Autor noch wenige Jahre vor seinem Tod im Jahr 2018 ausgewählt hatte. Roth,
der mit Bestsellern wie Der menschliche Makel oder Verschwörung gegen Amerika
weltberühmt geworden war, gab Bailey ausführliche Interviews und Zugang zu
seinem Archiv. Die meisten Rezensionen feierten das Werk, das Roths Geschichte
des Aufstiegs aus kleinen Verhältnissen zu literarischem Weltruhm in völlig
neuem Licht zeige und die großen politischen und kulturellen Debatten seiner
Zeit einflechte. Doch einige kritisierten auch, dass das Werk viel Verständnis
für Roths frauenfeindliche Tendenzen sei, gesagt Nossel. Was die Debatte
zusätzlich erschwert, ist die Verbindung von Baileys Handeln und Roths
Reputation als Womanizer. Baileys Anwalt kritisierte, der Verlag Norton habe
reagiert, ohne die Vorwürfe zu untersuchen. Eine schwierige Situation für die
Verlage, sagt Medienexperte Jeremy Kaplan von der New York University. Wenn sie
das Missverhalten eines jeden Autors in Betracht ziehen müssen, dessen Werk sie
publizieren, dann müssen sie das Verhalten von allen untersuchen und das wäre
eine Herausforderung. Schließlich sei das Erbe von Philip Roths von großer
Bedeutung. Das betonte auch der Verlag Skyhorse Publishing. Er brachte die
umstrittene Biografie Wochen später auf den Markt. Für den Verlag war es nicht
die erste Übernahme eines umstrittenen Werks. Zu seinen Kunden zählt auch Woody
Allen. Nachdem sein Verlag nach Missbrauchsvorwürfen gegen den Schauspieler
seine Autobiografie verbannt hatte, war Skyhorse auch hier rettend
eingesprungen. Antje Passenheim über die umstrittene Biografie des
Schriftstellers Philip Roth. Heute, an diesem Montag, da hat in Frankreich eine
Woche angefangen, die für die Regierung in Paris nicht besonders angenehm sein
dürfte. Denn der Protest gegen die Rentenreform von Präsident Macron hat die
nächste Eskalationsstufe erreicht. Gleich heute Nachmittag stehen 2
Misstrauensanträge im Parlament an. Für Donnerstag haben die Gewerkschaften
wieder zum Großstreiktag aufgerufen. Angeheizt wurde das Ganze durch das
umstrittene Vorgehen der Regierung, die die Rentenreform ohne finale Abstimmung
im Parlament mithilfe eines Sonderartikels der Verfassung ja vergangene Woche
durchgeboxt hatte. In Paris ist unsere Korrespondentin Julia Borutta live mit
uns verbunden. Frau Borutta, musste Macron nicht damit rechnen, dass er mit der
Verwendung dieses Artikels die Menschen im Land weiter gegen die Rentenpläne
aufbringt? Doch, musste er. Und damit hat er auch gerechnet. Wir hören aus dem
Élysée, dass es für den Präsidenten nur schlechte Möglichkeiten gab. Es war
quasi die Wahl zwischen Pest und Cholera, in diese mögliche Abstimmung gehen und
verlieren. Oder eben diesen sehr umstrittenen Artikel 49.3 anwenden. Er hat sich
für Letzteres entschieden, weil er sagt, wenn wir die Rentenkasse nicht durch
diese Reform stützen, werden wir ein massives Problem geben. Frankreich, muss
man sich klarmachen, ist hoch verschuldet, viel höher als Deutschland. Die Sorge
wird immer als Argument nach vorne gestellt, dass die Rentenkassen schnell zu
einem so großen Defizit würden, dass es richtige Probleme für den Staat
Frankreich gäbe. Heute Nachmittag die beiden Misstrauensanträge. Man liest, dass
es kaum möglich sein wird, oder eher unwahrscheinlich sein wird, dass es eine
Mehrheit dafür geben wird. Gestellt wurden sie vom Rechten Rassemblement
National und der kleinen Zentrumspartei. Aber könnten sich nach diesen massiven
Protesten und Krawallen, die es am Wochenende gab, nicht vielleicht doch weitere
Abgeordnete für diese Anträge dann stimmen? Es ist sicher so, dass einige
Abgeordnete sehr unter Druck stehen in ihren Wahlkreisen. Da wurden schon
Attacken auf Wahlbüros vollführt. Es gibt Schmierereien an den Wahlbüros. Aber
dieser Druck hat sich in den letzten Wochen aufgebaut und hat einige von der
entscheidenden Fraktion der Republikaner zum Umschwenken gebracht. Es müssten
ungefähr 30 Republikaner sein, die bei den Misstrauensvoten heute mitmachen. Es
sind ungefähr 10, 12. Hören wir, das alles ist Spekulation. Nein, wir gehen
davon aus, dass die Regierung diese Misstrauensvoten übersteht. Nach jetziger
Rechnung fehlen insgesamt ca. 20 Stimmen für diejenigen, die die Anträge
eingebracht haben. Aber das wäre dann, wenn es so kommt, und nur 20 fehlen ein
Misstrauensvotum, das so viele Stimmen für sich gewonnen hat wie wohl noch nie
in der Geschichte. Was bedeutet das dann auch für die Regierung, Macron? Das ist
ja nicht gerade eine Stärkung. Nein, ich denke, die Regierung kann heute wieder
mal nur verlieren. Denn selbst wenn sie das Misstrauensvotum überstehen sollte,
ist sie schwer angeschlagen. Es wäre auch natürlich dann so, dass die
Rentenreform verabschiedet wäre. Aber die Frage wäre, wie kann man dann
eigentlich noch weiterregieren? Wie kann man die nächsten Projekte anfassen?
Also z.B. hat Macron vor, das Einwanderungsgesetz zu verändern. Das ist auch
eine große Reform, die er anpacken wollte. Und er müsste dann sicherlich, auch
wenn seine Regierung weiter im Amt bleiben könnte, darüber nachdenken, z.B. die
Premierministerin auszutauschen und jemand anders vorzulassen. Wir haben uns
schon gewundert am Wochenende, dass der Wirtschafts- und Finanzminister Bruno Le
Maire als einziger Minister verschiedene Interviews gegeben hat. Könnte ein
Zeichen sein, dass er vielleicht heute, selbst wenn die Regierung es übersteht,
an den Platz ganz vorne rücken würde. Der Protest im Land gegen die Rentenreform
geht aber jetzt auch erst mal weiter. Sie haben den Streiktag dort angekündigt.
Streiken demonstrieren, das ist das eine. Aber Sie haben es auch angesprochen,
es wurden auch Abgeordnetenbüros verwüstet. Denken Sie, dass der Protest da
jetzt noch radikaler, auch noch gewalttätiger werden könnte? Ja, das muss man
leider befürchten. Also ich selbst war am Wochenende in den Tülleriengärten da
am Louvre unterwegs. Das grenzt direkt an diesen großen Platz La Concorde, wo es
neulich die Spontan-Demos gab. Und da prangen jetzt immer noch so Graffitis, die
wirklich drastisch sind. Au Bûcher heißt Born auf den Scheiterhaufen oder Macron
der 49.3 wird dein Vietnam. Also es gibt sehr radikalisierte Sprüche. Und es ist
auch schon klar, dass wir heute Nacht mit Spontan-Demonstrationen rechnen
müssen. Auf jeden Fall ist es so, dass die Müllmänner weiter streiken wollen,
dass Refinerien bestreikt werden und dass die Proteste sich dann am Donnerstag
noch mal bündeln sollen. Da haben auch Gewerkschafter gewarnt, dass das ein Tag
der Wut werden könnte. Wir sprechen jetzt live aus Paris unsere Korrespondentin
Julia Borutta. Heute das Misstrauensvotum gegen die französische Regierung wegen
der Rentenreform von Präsident Macron. In nicht einmal zwei Wochen sind drei US-
Banken und die Schweizer Großbank Credit Suisse in Schieflage geraten. Die
internationale Presse blickt auf Stützungsmaßnahmen und Ursachen. Die
niederländische Zeitung De Volkskrant spricht von Gier. Eine Bank nach der
anderen bekommt Probleme. Und obwohl vielleicht nicht alle too big to fail sind,
können Regierungen sie auch nicht einfach fallen lassen. Denn das könnte eine
Panik auf den Finanzmärkten auslösen und viele weitere Banken in Schwierigkeiten
bringen. Schon jetzt scheint klar zu sein, dass Banker und Anleger, die
unverantwortliche Risiken eingegangen sind und dafür in guten Jahren reichlich
belohnt wurden, mit einem blauen Auge davon kommen werden. Regierungen und
Zentralbanken stehen wieder einmal mit Milliarden an Rettungsgeldern bereit.
Ungezügelte Gier ist immer noch nicht strafbar. Der Schweizer Tagesanzeiger
sieht das Image des Finanzplatzes Schweiz beschädigt. Eine Institution, die den
Namen des Landes im Logo trägt, gerät durch strategische Fehler ins Trudeln und
stürzt ab, weil niemand da ist, um das Management zu stoppen. Alle sind in den
letzten Jahren sehr reich geworden. Und wie reagiert Axel Lehmann, der
scheidende Credit Suisse-Präsident, als ihn die Presse auf dieses Versagen
aufmerksam macht? Nach hinten schauen bringe nichts, man müsse sich jetzt auf
die Zukunft konzentrieren. Falsch. Bevor es um die Zukunft gehen kann, muss die
Vergangenheit aufgearbeitet werden. Und dazu gehört zu klären, wer für das Ende
der Credit Suisse die Verantwortung trägt. Und die britische Zeitung The
Telegraph hinterfragt die Rolle der Zentralbanken und Ratingagenturen bei der
Regulierung der Finanzmärkte. Auch in dieser Krise wirkten die Ratingagenturen
wie Autofahrer, die am Steuer eingeschlafen sind. Wie kann es sein, dass kaum
jemand erkannt hat, dass Zinsen, die fallen, auch wieder steigen können, und
zwar sehr schnell? Die Zinssätze müssen sich von ihrem künstlich niedrig
gehaltenen Niveau aus erst einmal normalisieren, damit sie eine koordinierende
Rolle spielen können. Irgendwann müssen wir die Reihe der fehlgeschlagenen
Interventionen unterbrechen und erkennen, dass auch die Macht der Zentralbanken
Grenzen hat. Soweit Auszüge aus Kommentaren der internationalen Presse.
Zusammengestellt hat sie Claudia Dreefs. NDR Info Die Nachrichten für den Norden